
\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage[margin=25mm]{geometry}

\usepackage[default]{lato}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{eso-pic,graphicx}
\usepackage{array, makecell}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{caption}			% conFigurar o caption das Figuras e tabelas % Class memoir Warning: You are using the caption package with the memoir class.
% separação entre colunas de tabelas
\usepackage{placeins}
\usepackage{titlesec}   
\usepackage{subfig}

\usepackage{listings}          % for creating language style
\input{arduinoLanguage.tex}    % adds the arduino language

%% Define an Arduino style fore use later %%
\lstdefinestyle{myArduino}{
	language=Arduino,
	%% Add other words needing highlighting below %%
	morekeywords=[1]{},                  % dark green
	morekeywords=[2]{FILE_WRITE},        % light blue
	morekeywords=[3]{SD, File},          % bold orange
	morekeywords=[4]{open, exists},      % orange
	%% The lines below add a nifty box around the code %%
	frame=shadowbox,                    
	rulesepcolor=\color{arduinoBlue},
}

\graphicspath{{Figuras/}}
\setlength{\tabcolsep}{0.05cm}
\setlength{\parindent}{0.0cm}
\setlength{\parskip}{0.4cm}  % tente também \onelineskip
%-----------------------------------------------------------------------------------------------
% Define a centralização de coluna com largura {|C{1 cm}|}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\titleformat{\chapter}
{\Large\bfseries} % format
{}                % label
{0pt}             % sep
{\LARGE}           % before-code
% ======================================================================
\makeatletter
\hypersetup{
	%pagebackref=true,
%	pdftitle={\@title}, 
%	pdfauthor={\@author},
%	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={YuLab tecnologia},
	pdfkeywords={YuLab tecnologia}{Guia Didático Workshop}{Workshop Conhecendo Arduíno}, 
	colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
	linkcolor=black,          	% color of internal links
	citecolor=black,        		% color of links to bibliography
	filecolor=black,      		% color of file links
	urlcolor=blue,
	bookmarksdepth=4
}
% ---
\newcommand\BackgroundPicture[3]{%
\setlength{\unitlength}{1pt}%
   \put(0,\strip@pt\paperheight){%
      \parbox[t][\paperheight]{\paperwidth}{%
         \vfill
         \centering\includegraphics[width=#2,angle=#3]{#1}
         \vfill
      }
   }
} 
\makeatother
% ======================================================================
% --- Adiciona Timbre --------------------------------------------------
\AddToShipoutPicture{\BackgroundPicture{fundo-de-paginas}{21cm}{0}}
% ----------------------------------------------------------------------

\begin{document}

%%
%% Folha de Rosto
%%
\pagebreak
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
  \LARGE{YULAB tecnologia}\\
\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[keepaspectratio, width=8cm]{BeMaker_Marca_04.pdf}
\end{center}

\vspace{1cm}
\begin{center}
  \Huge{\textbf{Workshop Conhecendo Arduíno}}\\
  \Large{\textbf{Guia didático}}
\end{center}

\vspace{3cm}
\begin{flushright}
  \begin{minipage}[t]{0.750\textwidth}
Imaginar, desenvolver, construir, aproximar, integrar, amadurecer e evoluir!
Se você teve uma grande ideia, provavelmente passou por este ciclo, é a melhor forma de criar um sucesso. Com essas palavras em mente, construímos a Bemaker! Um makerspace
que nasceu da vontade de impulsionar o movimento \textit{Do It Yourself} (Faça você mesmo) para qualquer esfera da sociedade.
Nossa missão é disponibilizar um espaço com ferramentas para que você construa seus sonhos!
Venha fazer parte deste movimento!
  \end{minipage}
\end{flushright}

\vspace{2cm}
\begin{large}
  \textbf{Autores:}
\end{large}
\begin{itemize} [noitemsep,topsep=0pt]
 \item[--] Adelino Pinheiro Silva (\href{mailto:adelino@yulab.com.br}{adelino@yulab.com.br})
 \item[--] Fabiano Calado (\href{mailto:fabiano@yulab.com.br}{fabiano@yulab.com.br})
 \item[--] Lucas Calado Alves Pereira (\href{mailto:kalado@yulab.com.br}{kalado@yulab.com.br})
 \item[--] Thiago Amaral (\href{mailto:thiago@yulab.com.br}{thiago@yulab.com.br})
\end{itemize}

\vspace{1cm}
\begin{center}
\includegraphics[keepaspectratio, width=2cm]{CC-BY_icon.pdf}
\end{center}

%%
%% Termo de Autorização
%%
\pagebreak
\thispagestyle{empty}

\chapter{Entendendo o Arduíno, sua IDE e como toda mágica acontece}
%\begin{center}
%  \LARGE{\textbf{}}\\
%\end{center}

\section{Introdução}

Nesta primeira etapa vamos dar os primeiros passo para interagir com o Arduíno. Primeiramente vamos conhecer o \textit{hardware} que temos em mãos -- o Arduíno Nano --, sua arquitetura básica e interface.

Na segunda etapa vamos instalar a Interface de desenvolvimento integrado (IDE), compreender como desenvolvemos e depuramos os programas desenvolvidos.

Em seguida vamos aprender como interagir \textit{hardware} e \textit{software} além de fazer alguns exemplos.

\section{Arduíno Nano}

O Arduíno Nano é uma placa de desenvolvimento compacta, completa e fácil de usar, baseada no ATmega328 (Arduíno Nano 3.x). A principal vantagem é a facilidade de conectá-la a uma matriz de contatos (\textit{protoboard}) para prototipagem.

Neste caso tamanho não é documento. A Yulab desenvolveu uma máquina de comando numérico computacional (CNC) controlada com o Arduíno Nano.

A desvantagem é está na ausência de uma tomada para conexão externa de energia, entretanto a mesma permanece energizada na via USB\footnote{Fonte: https://store.arduino.cc/arduino-nano.}.

O Arduíno Nano é um hardware \textit{open-source} todas suas especificações técnicas estão disponíveis, inclusive os projetos para replicá-lo. A Figura~\ref{Fig:pinagem_Arduino_Nano} indica quais são as conexões do Arduíno Nano.

\begin{figure}[h]
	\centering
%\captionsetup{justification=centering}
	\includegraphics[keepaspectratio, width=12cm]{arduino-pinagem-3-768x568.pdf}
	\caption{Diagrama com indicação dos pinos e suas funções no Arduíno Nano\protect\footnotemark.}
	\label{Fig:pinagem_Arduino_Nano}
\end{figure}

\footnotetext{Fonte: \href{ http://eletronicaparaartistas.com.br/wp-content/uploads/2017/06/arduino-pinagem-3-768x568.png}{http://eletronicaparaartistas.com.br}}

Neste workshop vamos trabalhar com uma implementação chinesa do Arduíno Nano que possui as mesmas características do original, podendo diferir em pequenos detalhes. No nosso caso o processador (ou microcontrolador) é um  ATMEGA328-AU.

Conceitos:
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt]
	\item[] \textbf{Porta:} As portas, ou pinos, são as conexões do Arduíno com co circuito externo, Estas podem ser de alimentação, entradas ou saídas tanto analógicas como digitais, referência de tensão (pino terra ou GND) e comandos.
	\item[] \textbf{Entrada/Saída:} São pinos que quando conectados com um hardware externo podem ou colher dados que vêm do equipamento (entrada) ou enviar (saída).
	\item[] \textbf{Entrada/Saída analógica:} São os pinos A0 a A7 e aceitam valores contínuos de tensão entre 0 e 5V. No Arduíno um valor analógico é quantizado em 10 bits (entre 0 e 1023).
	\item[] \textbf{Entrada/Saída digital:} São os pinos D0 a D13 e reconhecem dois valores. O nível lógico baixo ``LOW'' equivale a 0 volts e o nível lógico alto ``HIGH'' a 5 volts.
	\item[] \textbf{PWM:} A modulação por largura de pulsos (PWM) consiste em transmitir informação na largura de uma onda quadrada. Estas saídas que fornecem pulsos com frequência pré estabelecida com largura (tempo em nível lógico alto) indicada entre 0 e 1023.
	\item[] \textbf{VIN:} Pino para alimentação externa entre 5 e 12 volts.
	\item[] \textbf{GND:} Pino de referência que indica o 0 (zero) volts.
	\item[] \textbf{RESET:} Pino para reiniciar o \textit{software} do Arduíno. Quando conectado a nível lógico baixo o programa volta a ``rodar'' do início.
	\item[] \textbf{TX:} Pino para transmissão de dados conectado na porta USB do Arduíno.
	\item[] \textbf{RX:} Pino para recepção de dados conectado na porta USB do Arduíno.
	\item[] \textbf{5V:} Saída de tensão do Arduíno regulada em 5~volts.
	\item[] \textbf{3V3:} Saída de tensão do Arduíno regulada em 3,3~volts.
\end{enumerate}

Cuidados básicos para não queimar o Arduíno:
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
	\item Não ligue um LED ou outras cargas diretamente nas portas do Arduíno.
	\item Cuidado no acionamento de relés, utilize circuitos de proteção com diodos.
	\item Não forneça alimentação externa acima de 12~V no pino \textbf{VIN}.
	\item O Arduíno não é projetado para fornecer muita potência, máximo 200mA. Caso precise de mais potência utilizamos \textit{drivers} externos.
	\item Cuidado para não conectar (e curto-circuitar) as saídas de 5~V ou 3,3~V diretamente nos pinos de terra (GND).
\end{itemize}

\section{Interface de Desenvolvimento Integrada}

O Arduino permite possui uma IDE \textit{open-source} que pode ser obtida no \href{https://www.arduino.cc/en/Main/Software}{link}. Atualmente existe uma versão \textit{web} e versão para computador que pode ser obtida no link para \textit{download} em sua versão do sistema operacional (vide Figura~\ref{Fig:Site_Download_IDE_Arduino}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	%\captionsetup{justification=centering}
	\includegraphics[keepaspectratio, width=12cm]{Site_IDE_Arduino.pdf}
	\caption{Site para \textit{download} da IDE do Arduíno.}
	\label{Fig:Site_Download_IDE_Arduino}
\end{figure}

Após instalar e abrir a IDE é possível identificar o menu no topo, o editor de código ao centro e o terminal de comunicação na porção inferior da janela como indica a Figura~\ref{Fig:IDE_Arduino_Vazia_01}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	%\captionsetup{justification=centering}
	\includegraphics[keepaspectratio, width=12cm]{IDE_Arduino_Vazio_01.pdf}
	\caption{Interface de desenvolvimento integrada para Arduino.}
	\label{Fig:IDE_Arduino_Vazia_01}
\end{figure}

Para verificarmos o funcionamento do Arduino vamos executar um programa de exemplo que pisca o LED que fica na placa do Arduino. Na Figura~\ref{Fig:pinagem_Arduino_Nano} é o quarto LED da esquerda para direita.

para conectar o Arduíno ao computador basta ligá-lo com o cabo USB. Após conectá-lo vá ao menu \textit{Ferramentas} $->$ \textit{Placa:} e seleciona a placa \textit{Arduino nano}.

Em seguida selecione o processador no menu \textit{Ferramentas} $->$ \textit{Processador:} $->$ \textit{ATmega328P}.

Por fim selecione a porta de no menu \textit{Ferramentas} $->$ \textit{Porta:}.

O programa de exemplo é o ``Blink'' que pode ser aberto pelo caminho no menu \textit{Arquivo} $->$ \textit{Exemplos} $->$ \textit{01.Basics} $->$ \textit{Blink}.

A IDE do Arduino vai abrir com o código como apresentado na Figura~\ref{Cod:Exemplo_Blink_Arduino}.
 
Para compilar o programa utilize o atalho $Ctrl+R$ ou caminho \textit{Sketch} $->$ \textit{Verificar/Compilar}.

Para enviar o código compilado para o Arduíno utilize o atalho $Ctrl+U$ ou caminho \textit{Sketch} $->$ \textit{Carregar}.

\FloatBarrier

\begin{figure}[h] %frame=shadowbox
\begin{lstlisting}[language=Arduino,basicstyle=\scriptsize, frame = single] 
/*
Blink

Turns an LED on for one second, then off for one second, repeatedly.

Most Arduinos have an on-board LED you can control. On the UNO, MEGA and ZERO
it is attached to digital pin 13, on MKR1000 on pin 6. LED_BUILTIN is set to
the correct LED pin independent of which board is used.
If you want to know what pin the on-board LED is connected to on your Arduino
model, check the Technical Specs of your board at:
https://www.arduino.cc/en/Main/Products

modified 8 May 2014
by Scott Fitzgerald
modified 2 Sep 2016
by Arturo Guadalupi
modified 8 Sep 2016
by Colby Newman

This example code is in the public domain.

http://www.arduino.cc/en/Tutorial/Blink
*/
// the setup function runs once when you press reset or power the board
void setup() {
// initialize digital pin LED_BUILTIN as an output.
	pinMode(LED_BUILTIN, OUTPUT);
}

// the loop function runs over and over again forever
void loop() {
	digitalWrite(LED_BUILTIN, HIGH);   // turn the LED on (HIGH is the voltage level)
	delay(1000);                       // wait for a second
	digitalWrite(LED_BUILTIN, LOW);    // turn the LED off by making the voltage LOW
	delay(1000);                       // wait for a second
}
\end{lstlisting}
	\caption{Código do exemplo ``Blink'' do Arduíno.}
\label{Cod:Exemplo_Blink_Arduino}
\end{figure}

Após carregar sem nenhuma mensagem de erro o led vai acender e apagar, permanecendo acesso ou apagado por 1 segundo.

\FloatBarrier

\section{Entendendo o Código - Exemplo Blink}

Agora vamos entender como funciona o programa que realiza os comandos que faz o LED piscar e com isso aprender um pouco sobre a linguagem de programação. Tecnicamente a linguagem do Arduíno é própria, porém ela tem muitas similaridades com a linguagem C.

A primeira funcionalidade são os comentários. A principal função dos comentários é documentar o código e facilitar seu entendimento, tanto para o próprio desenvolvedor quanto para colaboradores. Muitos desenvolvedores utilizam comentários para isolar blocos de códigos e depurar seu funcionamento. Toda parte do código comentada é ignorada pelo compilador.

O Arduíno permite dois tipos de comentários. O comentário em bloco é inciado por \verb+/*+ e termina por \verb+*/+ como no exemplo abaixo.
\begin{lstlisting}[language=Arduino,basicstyle=\scriptsize]
/*
Este e um cometario em bloco
*/
\end{lstlisting}

Caso deseje comentar uma linha do código utilize \verb+//+. Neste caso apenas uma linha será ignorada pelo compilador. No exemplo abaixo temos comentários nas linhas 1 e 4.
\begin{lstlisting}[language=Arduino,basicstyle=\scriptsize]
// Cometario em linha: the setup function runs once when you press reset or power the board
void setup() 
{
// Cometario em linha: initialize digital pin LED_BUILTIN as an output.
	pinMode(LED_BUILTIN, OUTPUT);
}
\end{lstlisting}

Funções principais. A linguagem de programação do Arduíno permite simplificar o acesso ao microcontrolador com apenas duas funções \verb+setup()+ e \verb+loop()+.

A função \verb+setup()+ é executada apenas uma vez na inicialização do Arduíno, quando é ligado ou após a operação de RESET. Dentro da função \verb+setup()+ define-se as principais configurações para a execução do programa.

\begin{lstlisting}[language=Arduino,basicstyle=\scriptsize]
void setup() 
{

}
\end{lstlisting}

No nosso exemplo (vide Código~\ref{Cod:Exemplo_Blink_Arduino}) a função executa apenas um comando, que é o $pinMode$. Como apresentado abaixo.

\begin{lstlisting}[language=Arduino,basicstyle=\scriptsize]
	pinMode(LED_BUILTIN, OUTPUT);
\end{lstlisting}

A função \verb+pinMode+ recebe dois argumentos separados por vírgula e tem por objetivo definir se uma determinada porta (ou pino) é uma entrada ou uma saída (entre outras).

O primeiro argumento da função \verb+pinMode+ é o pino que vamos configurar, o segundo é o tipo de configuração. No exemplo temos \verb+pinMode(LED_BUILTIN, OUTPUT);+, onde o primeiro argumento é o numero do pino \verb+LED_BUILTIN+ e o segundo indica que é uma saída \verb+OUTPUT+ \footnote{LED\_BUILTIN é na verdade um apelido para o pino D13, que é o pino digital 13 que fica a direita da porta USB na Figura~\ref{Fig:pinagem_Arduino_Nano}.}.

Apenas um adendo. Na linguagem do Arduíno os comandos devem se terminados com \verb|;| (ponto e vírgula).

A função \verb|loop()| é a execução principal do Arduíno. Esta função executa todos os comando até o fim, realizando leituras e escritas e quando terminada reinicia seu ciclo.

\begin{lstlisting}[language=Arduino,basicstyle=\scriptsize]
void loop() 
{

}
\end{lstlisting}

No exemplo da Figura~\ref{Cod:Exemplo_Blink_Arduino} temos basicamente dois comandos nesta função o \verb|digitalWrite(,);| e \verb|delay()|. 

A função \verb|digitalWrite(,)| possui dos argumentos e permite escrever um valor digital em um pino previamente configurado como saída. No nosso exemplo \verb|digitalWrite(LED_BUILTIN, HIGH);| e \verb|digitalWrite(LED_BUILTIN, LOW);|. Estes comandos ordenam ao pino \verb|LED_BUILTIN| mude, respectivamente, para os níveis lógicos alto e baixo, fazendo o LED acender e apagar.

\begin{lstlisting}[language=Arduino,basicstyle=\scriptsize]
digitalWrite(LED_BUILTIN, LOW);
\end{lstlisting}

O comando \verb|delay()| pausa a execução do programa pelo período de tempo (em milissegundos) especificado como parâmetro. No nosso exemplo \verb|delay(1000);| realiza uma pausa de 1000 milissegundos ou um segundo.

\begin{lstlisting}[language=Arduino,basicstyle=\scriptsize]
	delay(1000); 
\end{lstlisting}

\chapter{Transformando a Teoria em Realidade}

Nesta etapa vamos utilizar o Arduíno para realizar uma interface de comando utilizando um \textit{joystick}. A ideia é compreender o funcionamento deste dispositivo e utilizá-lo para comandar um servomotor..

\section{\textit{Joystick} comandando um banco de LEDS}

Nesta etapa vamos aprender como funciona o \textit{joystick} e testá-lo em um banco de LED. O objetivo é fazer com que o acionamento de cada eixo do \textit{joystick} acenda um LED específico. 

Lista de materiais
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
	\item Um Arduíno Nano (vide Figura~\ref{Fig::Arduino_Nano}).
	\item Um \textit{joystick} de três eixos KY-023 (vide Figura~\ref{Fig::Joystick}).
	\item Cinco LED's de cores diversas (vide Figura~\ref{Fig::LED}).
	\item Cinco resistores de 220~$\Omega$'s.
	\item Uma \textit{protoboard} mini (vide Figura~\ref{Fig:Protoboard}).
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\subfloat[justification=Centering,singlelinecheck=false][Arduino Nano.]
	{\label{Fig::Arduino_Nano} \includegraphics[keepaspectratio,width=4.5cm]{Arduino_Nano.pdf}}
	\,
	\subfloat[justification=Centering,singlelinecheck=false][Joystick.]
	{\label{Fig::Joystick} \includegraphics[keepaspectratio,width=4.5cm]{Joystick.pdf} }
	\\
	\subfloat[justification=Centering,singlelinecheck=false][LED.]
	{\label{Fig::LED} \includegraphics[keepaspectratio,width=4.5cm]{LED.pdf}}
	\,
	\subfloat[justification=Centering,singlelinecheck=false][\textit{Protoboard}.]
	{\label{Fig:Protoboard} \includegraphics[keepaspectratio,width=4.5cm]{Protoboard.pdf} }
	\captionsetup{format=plain,justification=centering}
	\caption{Materiais necessários para o teste de funcionamento do \textit{joystick}.}
	\label{Fig::Materiais}
\end{figure}

Para montagem do circuito de testes vamos posicionar os LED's na \textit{protoboard}. Em seguida conecta-se cada LED com um resistor de 220~$\Omega$'s. Desta forma um terminal do resistor é ligado ao catodo do LED enquanto o outro terminal é ligado ao ponto comum ou terra (GND). 

O GND deve ser comum tanto para o Arduíno quanto para o \textit{joystick}, desta forma conecte este mesmo ponto da \textit{protoboard} no pino GND do Arduíno e do \textit{joystick}.

Os anodos dos LED's são conectados nas portas digitais D2 a D6 do Arduíno.

No \textit{joystick} os pinos VRx, VRy e SW representam, respectivamente, as ações dos eixos X, Y e o botão do eixo Z. Estes terminais devem ser conectados aos pinos A3, A2 e A1.

Por fim conecte os +5V do \textit{joystick} ao pino 5V do Arduíno. A Figura~\ref{Fig::Circuito_Joystick_LED} apresenta o diagrama da montagem.

\begin{figure}[h]
	\centering
	%\captionsetup{justification=centering}
	\includegraphics[keepaspectratio, width=10cm]{Joystick_Leds_bb.pdf}
	\caption{Circuito para realização dos testes e configuração do \textit{joystick}.}
	\label{Fig::Circuito_Joystick_LED}
\end{figure}

Um exemplo de código para o funcionamento deste circuito é apresentado a seguir.

\begin{figure}[h] %frame=shadowbox
	\begin{lstlisting}[language=Arduino,basicstyle=\scriptsize, frame = single] 
// -------------------------------------------------------- +
// Exemplo de codigo para tesde de joystick                 +
//                                                          +
// Acende LEDs especificos nas direcoes X e Y e ao          +
//  pressionar o botao Z.                                   +
//                                                          +
// Bemaker e Yulab Tecnologia                               +
// Workshop Conhecendo Arduino                              +
// Autor: Adelino Pinheiro Silva  adelinocpp@gmail.com      +
// Livre para utilizacao                                    +
// -------------------------------------------------------- +
void setup()
{
	pinMode(A1, INPUT); // eixo Z (botao)
	pinMode(A2, INPUT); // eixo Y
	pinMode(A3, INPUT); // eixo X
	pinMode(2, OUTPUT);
	pinMode(3, OUTPUT);
	pinMode(4, OUTPUT);
	pinMode(5, OUTPUT);
	pinMode(6, OUTPUT);
}
void loop()
{
	int valEixoX = 0;
	int valEixoY = 0;
	int valEixoZ = 0;
	valEixoX = analogRead(A3);
	valEixoY = analogRead(A2);
	valEixoZ = analogRead(A1);

	if (valEixoX > 767)  // 1023 - 256
		digitalWrite(6, HIGH);
	else
		digitalWrite(6, LOW);
	if (valEixoX < 256)  // 1023 - 256
		digitalWrite(5, HIGH);
	else
		digitalWrite(5, LOW);

	if (valEixoY > 767)  // 1023 - 256
		digitalWrite(4, HIGH);
	else
		digitalWrite(4, LOW);
	if (valEixoY < 256)  // 1023 - 256
		digitalWrite(3, HIGH);
	else
		digitalWrite(3, LOW);

	if (valEixoZ < 10)  
		digitalWrite(2, HIGH);
	else
		digitalWrite(2, LOW);
}
\end{lstlisting}
\caption{Código para teste do \textit{joystick}.}
\label{Cod:Teste_Arduino_LED}
\end{figure}

\FloatBarrier

\section{\textit{Joystick} comandando um servo motor}

Lista de materiais

\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
	\item Um Arduíno Nano (vide Figura)
	\item Um \textit{joystick} de três eixos KY-023 (vide Figura\ref{Fig::Joystick}.)
	\item Um servo motor 9g (vide Figura\ref{Fig:ServoMotor}.)
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	%\captionsetup{justification=centering}
	\includegraphics[keepaspectratio, width=6cm]{Servo_Motor_bb.pdf}
	\caption{Servo motor 9g.}
	\label{Fig:ServoMotor}
\end{figure}

A montagem do circuito é apresentado na Figura~\ref{Fig:Circuito_Joystick_ServoMotor}. Na imagem o \textit{joystick} está ligado nas mesma portas analógicas, note que o eixo X está ligado a porta A3. O servo motor possui três fios: um marrom que deve ser ligado junto ao terra (GND); um fio vermelho ligado ao 5V; e o fio laranja, que faz o comando do servo motor ligado a porta digital D6.

\begin{figure}[h]
	\centering
	%\captionsetup{justification=centering}
	\includegraphics[keepaspectratio, width=10cm]{Joystick_Servo_bb.pdf}
	\caption{Circuito de ligação do \textit{joystick} como servo motor.}
	\label{Fig:Circuito_Joystick_ServoMotor}
\end{figure}

Um código que movimenta o servo motor como o eixo X é apresentado na Figura~\ref{Cod:Arduino_Servo_Motor}.

\begin{figure}[h] %frame=shadowbox
	\begin{lstlisting}[language=Arduino,basicstyle=\scriptsize, frame = single] 
// -------------------------------------------------------- +
// Exemplo de codigo para tesde de joystick                 +
//                                                          +
// Movimenta o servo motor com joystick                     +
//                                                          +
// Bemaker e Yulab Tecnologia                               +
// Workshop Conhecendo Arduino                              +
// Autor: Adelino Pinheiro Silva adelinocpp@gmail.com       +
// Livre para utilizacao                                    +
// -------------------------------------------------------- +
#include <Servo.h> 
Servo myservo;  
int JoyPin = 0; 
int JoyValue = 90;        
void setup() 
{ 
	pinMode(A3, INPUT);
	pinMode(6, OUTPUT);
	myservo.attach(6);  
} 
void loop() 
{ 
	JoyPin = analogRead(A3);            
	JoyValue = map(JoyValue, 0, 1023, 0, 179);     
	myservo.write(JoyValue);                  
	delay(500);                           
}
\end{lstlisting}
\caption{Código para movimentação do servo motor.}
\label{Cod:Arduino_Servo_Motor}
\end{figure}



\chapter{Considerações Finais}

Gostaria de agradecer o site \href{http://eletronicaparaartistas.com.br}{Eletrônica para Artistas} por gentilmente disponibilizar imagens para este material.

Este material foi desenvolvido em Ubuntu utilizando o plataforma TexStudio, com apoio da IDE do Arduíno e Fritzing.

Conheça a BEMAKER nas redes sociais

\href{https://www.facebook.com/bemakerbrasil}{www.facebook.com/bemakerbrasil}

\href{https://www.instagram.com/bemakerbr}{www.instagram.com/bemakerbr}

\href{https://www.linkedin.com/company/bemakerbr/}{www.linkedin.com/company/bemakerbr/}

Bemaker - Eventos\\
Avenida Ivaí, 228, Dom Bosco\\
Belo Horizonte, MG \\

Yulab Tecnologia / Bemaker\\
Avenida Santa Matilde, 535, Dom Cabral\\
Belo Horizonte, MG \\

Este material está disponível no \href{https://gitlab.com/adelinocpp/Material_Didatico_Workshop_Conhecendo_Arduino/}{GitLab}.

%Links uteis

%https://www.rugged-circuits.com/10-ways-to-destroy-an-arduino


\end{document}
